\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			Komunikacija u timu realizirana je korištenjem aplikacija \underline{WhatsApp}\footnote{\url{https://www.whatsapp.com/}}, \underline{JIRA}\footnote{\url{https://www.atlassian.com/}} i \underline{Discord}\footnote{\url{https://discord.com/}}. Za izradu UML dijagrama korišten je alat \underline{Astah UML}\footnote{\url{https://astah.net/}}, a za sustav upravljanja izvornim kodom korišten je \underline{Git}\footnote{\url{https://git-scm.com/}} uz \underline{Fork}\footnote{\url{https://git-fork.com/}} kao grafičko sučelje. Repozitoriji projekta su dostupni na web platformi \underline{GitLab}\footnote{\url{https://gitlab.com/}}.
						
			Od razvojnih okruženja uglavnom su korišteni \underline{Visual Studio Code}\footnote{\url{https://visualstudio.microsoft.com/}}, \underline{IntelliJ IDEA}\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/idea/}} i \underline{Webstorm}\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/webstorm/}}. Visual Studio Code je integrirano razvojno okruženje tvrtke Microsoft. Koristi se za razvoj računalnih programa, web-stranica, web-aplikacija, web-usluga itd.
						
			Aplikacija je napisana koristeći radni okvir \underline{Spring Framework}\footnote{\url{https://spring.io/}} i jezik \underline{Java}\footnote{\url{https://www.java.com/}} za izradu \textit{backenda} te \underline{React}\footnote{\url{https://reactjs.org/}} i jezik \underline{JavaScript}\footnote{\url{https://www.javascript.com/}} za izradu \textit{frontenda}. React je JavaScript biblioteka za izgradnju korisničkih sučelja koju primarno održava Meta. React se koristi kao osnova u razvoju web i mobilnih aplikacija, te povećavanjem složenosti projekta obično postanu potrebne dodatne biblioteke za interakciju s API-jem. Uz React je korišten \underline{PrimeReact}\footnote{\url{https://www.primefaces.org/primereact/}}, korisna biblioteka s gotovim UI komponentama. Radni okvir Spring Framework pruža opsežnu infrastrukturu za razvoj Java aplikacija. Spring se koristi s ciljem da bi se ubrzao i pojednostavio razvoj aplikacija.
			
			Baza podatataka, \textit{backend} i \textit{frontend} se nalaze na \underline{Google Cloud Compute Engine}u\footnote{\url{https://cloud.google.com/solutions/web-hosting}}. Potrebno radno okruženje im pruža \underline{Docker}\footnote{\url{https://www.docker.com/}}, dok se za spremanje slika koristi \underline{Firebase}\footnote{\url{https://firebase.google.com/}}.\\
			
			\pagebreak 
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			Ispitivanje smo proveli na strukturiran način pomoću JUnit i Selenium alata.
			Testiranjem smo ciljali ispitati ključne komponente aplikacije.
			Pomoću testova uspjeli smo otkriti određene neočekivane greške i nepredviđena ponašanja.
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}

			Pomoću JUnit alata izgrađeno je 6 ispitnih slučajeva komponenti.
			Implementirani testovi mogu se vidjeti na sljedećim slikama.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/auth.png}
				\label{fig:JUnit1}
				\caption{Implementacija AuthTesta - provjera ispravnosti tokena AuthService klase}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/authloggedin.png}
				\label{fig:JUnit2}
				\caption{Implementacija AuthLoggedTesta - provjera ispravnosti dohvaćanja korisnika AuthService klase}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/mail.png}
				\label{fig:JUnit3}
				\caption{Implementacija MailServiceTesta - provjera usluge slanje emaila}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/rating1.png}
				\label{fig:JUnit4}
				\caption{Implementacija RatingTesta - provjera ocjenjivanja drugog korisnika i ocjenjivanja samog sebe}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/rating2.png}
				\label{fig:JUnit5}
				\caption{Nastavak implementacije RatingTesta}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/usermanagment.png}
				\label{fig:JUnit6}
				\caption{Implementacija UserManagmentTesta - provjera dodavanja ispravnog korisnika}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/usermock.png}
				\label{fig:JUnit7}
				\caption{Implementacija UserMockTesta - provjera dodavanja korisnika već postojećeg usernamea i emila-a }
			\end{figure}
			
			\eject
		
			Testovi su sveukupno završili sljedećim rezultatima.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/results.png}
				\label{fig:JUnit8}
				\caption{Rezultati JUnit testova}
			\end{figure}
		
			\eject
			
			Pogreške su imali MailServiceTest, UserManagementTest i AuthLoggedTest.
			Izazvane pogreške navedenih testova su sljedeće:
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/mailError.png}
				\label{fig:JUnit9}
				\caption{Greška MailServiceTesta}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/mailError2.png}
				\label{fig:JUnit10}
				\caption{Greška MailServiceTestaa}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/loggedError.png}
				\label{fig:JUnit11}
				\caption{Greška AuthLoggedTesta}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/JUnit/UserError.png}
				\label{fig:JUnit12}
				\caption{Greška UserManagementTesta}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}

			Pomoću Selenium IDE-a izrađena su četiri ispitna slučaja. Nakon kratkog opisa slijede slike, prva prikazuje naredbe
			i unešene vrijednosti ako ih ima (ulazni podatci), te zatim prikaz rezultata Selenium sučelja i prikaz stranice (izlazni podataci).
			
			Prvi ispitni slučaj prikazuje login korisnika s ispravnim parametrima, također, korisnik je registriran.
			Ulazni podatci za ovaj slučaj su ispravni username i ispravni password, kao izlaz se očekuje uspješni login korisnika
			i otvaranje stranice s podatacima korisnika koji se upravo ulogirao. Možemo vidjeti da smo dobro predvidjeli ponašanje
			sustava. Uz to, pri unosu neispravnih parametara, ili username ili password, ostaje se na istoj stranici i javlja
			se pogreška i moguć je ponovni unos parametara.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SeleniumIspitivanje/test1_naredbe.png}
				\label{fig:SEL1.1}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SeleniumIspitivanje/test1_rezultat.png}
			\label{fig:SEL1.2}
			\end{figure}
			
			Nadalje, idući ispit prikazuje pregled postojećih oglasa. Korisnik je kao i u prvom slučaju već prijavljen, što znaći
			da mora imati mogućnost pregleda oglasa i zahtjeva koji postoje. Ulaznih parametara nema, a kao izlaz se očekuje stranica
			s oglasima i zahtjevima.
			
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SeleniumIspitivanje/test3_naredbe.png}
			\label{fig:SEL2.1}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SeleniumIspitivanje/test3_rezultat.png}
			\label{fig:SEL2.2}
			\end{figure}
			
			Ovaj ispit prikazuje korisnikovo kretanje prilikom odabira pregleda ponuda drugih korisnika, sa stanjem ponude "odbijeno".
			Ulaznih podataka nema, samo je putanja, kao izlaz se očekuje stranica sa prikazanim ponudama uz zadano stanje.
			
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SeleniumIspitivanje/test4_naredbe.png}
			\label{fig:SEL3.1}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SeleniumIspitivanje/test4_rezultat.png}
			\label{fig:SEL3.2}
			\end{figure}
			
			Idući ispit prikazuje korištenje foruma, korisnik odabire da želi predati novi zahtjev za savjet, ulazni
			podatci su putanja do foruma, naslov i opis (opcionalno je i dodavanje slike). Korisnik mora biti prijavljen, kao izlaz
			se očekuje stranica koja prikazuje da je novi zahtjev kreiran, te također parametre zahtjeva.
			
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SeleniumIspitivanje/test5_naredbe.png}
			\label{fig:SEL4.1}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SeleniumIspitivanje/test5_rezultat.png}
			\label{fig:SEL4.2}
			\end{figure}
			
			Posljednji ispitni slučaj prikazuje korisnika koji nije prijavljen, a pokušava pristupiti opciji dodavanja novog
			oglasa. Iako slika sa rezultatom ispita prikazuje "uspjeh" i da su svi koraci uspješno provedeni, korisnik se prvo
			mora prijaviti kako bi izvršio ciljanu namjeru objave oglasa ili novih zahtjeva. Pri pokušaju se automatski odvodi na 
			stranicu prijave.
			
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SeleniumIspitivanje/test2_naredbe.png}
			\label{fig:SEL5.1}
			\end{figure}
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SeleniumIspitivanje/test2_rezultat.png}
			\label{fig:SEL5.2}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagram razmještaja statički opisuje topologiju sustava i usredotočen je na odnos sklopovskih i programskih dijelova. 
			Prikazuje programsku potporu koja se koristi te implementaciju sustava u njegovom radnom okruženju. 
			Na Google Cloudu nalaze se 3 \textit{docker containera}, redom za \textit{frontend}, \textit{backend} i bazu podataka. 
			Svo potrebno okruženje za rad aplikacija je omogućeno preko \textit{docker containera}. 
			Osim Google Cloud aplikacija također koristi vanjske servise Google Maps i Firebase. 
			Klijenti preko web preglednika pristupaju web aplikaciji. 
			Sustav je baziran na arhitekturi "klijent-poslužitelj", a komunikacija između računala korisnika i poslužitelja odvija se preko HTTP veze.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagramiRazmjestaja/dijagram_razmjestaja.png} 
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:Dijagram razmještaja} 
			\end{figure}
		
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\textbf{Preduvjeti}\\
			
			Potrebno je preuzeti i instalirati jedan proizvod iz linije Docker proizvoda, npr.  \href{https://www.docker.com/products/docker-desktop}{Docker Desktop} koji je besplatan za nekomercijalne svrhe.\\\\
			\textbf{Stvaranje Docker containera}\\
			
			Stvaranje Docker \textit{containera} započinjemo pokretanjem skripte docker-compose.yml koja se trenutno može pronaći na repozitoriju backenda gitlab projecta. 
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Backend.png} 
				\label{fig:Docker file} 
			\end{figure}
			\noindent Skriptu možemo pokrenuti pomoću naredbe terminala:\\
			\textbf{docker-compose up -d --force-recreate}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Naredba.png} 
				\label{fig:Naredba} 
			\end{figure}
			\noindent Uspješnim pokretanjem skripte i otvaranjem Dockera trebali bi vidjeti sljedeće \textit{containere}.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Docker.png} 
				\label{fig:Docker} 
			\end{figure}
			\noindent Ukoliko možemo vidjeti navedene \textit{containere} znači da smo aplikaciju uspješno pustili u pogon.\\\\
			\textbf{Napomena}\\
			
			IP adresu servera potrebno je \textit{hardkodirati} na \textit{frontendu} zbog Reacta. \textit{Hardkodiranu} adresu možemo naći i promijeniti u \textbf{.env.production} datoteci kao što je prikazano na sljedećoj slici.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/IPadresa.png} 
				\label{fig:IP adresa} 
			\end{figure}
			\eject 
			
			\noindent U tom slučaju također je potrebno ponovno sagraditi \textit{fontend image}. 
			To možemo napraviti tako da se pozicioniramo u \textit{frontend} mapu i pokrenemo sljedeću naredbu u terminalu: \textbf{docker-compose build}\\
			Nakon toga potrebno je ponoviti korak s pokretanjem naredbe iz terminala iz gore navedenih uputa.
			
			\eject 
			